---
title: Glosario
description: 
published: true
date: 2022-08-23T12:13:46.718Z
tags: 
editor: markdown
dateCreated: 2021-09-29T07:26:18.617Z
---

Sabemos que cuando se empieza a usar una herramienta nueva la terminología empleada puede ser un problema a la hora de entender el correcto funcionamiento de la misma y la información que estamos viendo. Es por ello que aquí puedes ver a qué nos referimos cuando hablamos de: 
- **AAID**: El AAID es el Android Advertising ID, es decir un identificador de publicidad, es un identificador único proporcionado por los servicios de Google Play. 
- **AOV**: El Average Order Value o valor medio de los pedidos hace referencia al importe medio que se gasta cada vez que un usuario realiza una compra en la app. Para calcular el valor medio de los pedidos se divide el ingreso total entre las ventas totales. 
- **API**: Una API (Application Programming Interfaces o Interfaz de Programación de Aplicación en español) es un conjunto de definiciones y protocolos que permiten la comunicación entre dos aplicaciones de software a través de un conjunto de reglas. En este caso concreto permite la comunicación entre EMMA y otro sistema o aplicación para obtener o enviar información específica de la aplicación.
- **Aplicación / APP**: Una aplicación es una pieza de software que se descarga en un dispositivo móvil, por lo general de una tienda de aplicaciones. 
- **App Tracking Transparency (ATT)**: App Tracking Transparency (ATT) es el marco de privacidad opt-in de Apple que requiere que todas las aplicaciones de iOS pidan permiso a los usuarios para compartir sus datos. Esto se hace en forma de una ventana emergente en la que los usuarios pueden consentir o negar el seguimiento.
- **Atribución Last Click**: Las campañas en modalidad Last Click (captación o retargeting) permiten atribuir la instalación o el evento al último clic que haya realizado el usuario dentro de la ventana de atribución correspondiente. Esta modalidad es la estándar del mercado.
- **Atribución Unique Click**: Las campañas en modalidad Unique Click (solo disponible para retargeting) permiten atribuir sólo determinados eventos de la app a cada una de las campañas teniendo en cuenta el último clic por campaña dentro de la ventana de atribución.
- **Audiencia**: Una audiencia es un dispositivo o grupo de dispositivos a los que se quiere llegar para promocionar la marca, un servicio o un producto a través de comunicaciones in-app y/o out-app.
- **Backend**: Dentro del desarrollo web, el backend se encarga de todos los procesos internos necesarios para que funcione una web. En este caso concreto, para que EMMA funcione de manera correcta. Uno de estos procesos puede ser por ejemplo la conexión con la base de datos para obtener la información necesario y poder mostrarla en el dashboard de EMMA de manera correcta. 
- **BI (Business Intelligence)**: El Business Intelligence o la Inteligencia Empresario o de negocios se refiere a la recopilación de información por parte de una empresa y el uso que estas hacen de esos datos. Esta recopilación de información puede ser relativa al mercado, los competidores, clientes, proveedores o interna de los empleados por ejemplo. Es decir, la Inteligencia empresarial combina información interna y externa de diversas procedencias para aportar información de valor a la empresa y poder facilitar la toma de decisiones empresariales. 
- **Campañas de adquisición**: Las campañas de adquisición o captación son campañas orientadas a conseguir instalaciones de la app (CPI) y/o acciones en concreto dentro de la app (CPA).
- **Campañas de comunicación**: Las campañas de comunicación son formatos publicitarios o informativos que se pueden mostrar a los usuarios que tienen instalada la aplicación. Pueden ser campañas de push o inapp, como puede ser un banner, una startview o un adball. Puedes ver más sobre los diferentes formatos comunicativos de EMMA [aquí](https://docs.emma.io/es/mensajes-inapp). 
- **Clic**: Acto de hacer clic (tap) en un powlink o comunicación in-app que se ha servido a una pantalla móvil.
- **Conversión**: Una instalación, compra o evento resultante de un clic en un anuncio.
- **CPA**: El CPA o coste por acción es el coste en el que el anunciante sólo paga cuando se ha realizado una acción acordada, como registrarse, realizar una compra o cualquier otra acción in-app.
- **CPC**: El CPC o coste por clic es el precio que paga un anunciante por cada clic en su anuncio que lleva al usuario final a su destino.
- **CPI**: El CPI o coste por instalación es el precio que paga un anunciantes por cada instalación de su app. Se utiliza como modelo de precios para las campañas de adquisición de usuarios de aplicaciones móviles.
- **CPL**: El CPL o coste por lead es el precio que paga un anunciante por cada lead/registro que se haya realizado dentro de la app.
- **CPS**: El CPS o coste por sale/venta es el precio que paga un anunciante por cada venta que se haya realizado dentro de la app. 
- **CRM**: El Customer Relationship Management o Gestión de relaciones con clientes en español, es un software de empresa orientado a gestionar todas las comunicaciones, oportunidades etc con tus clientes.
- **CTR**: La tasa de clics, o CTR, es la proporción de personas que hacen clic en una determinada comunicación inapp con respecto al total de personas que la han visto en general. En el marketing móvil, el CTR se refiere a los clics en un anuncio en relación con el total de visualizaciones.
- **Deeplink**: Un deeplink es una tecnología a través de la cual se puede redireccionar a un usuario a una sección específica dentro de una aplicación, optimizando de esta manera la experiencia de usuario. Los deeplinks pueden ser empleados en campañas de comunicación o en campañas de retargeting para llevar por ejemplo al usuario a la pantalla de registro, de ajustes dentro de la app o una sección específica con una oferta determinada. 
- **Device ID**: Un Device ID o Identificador de dispositivo es un identificador único y anónimo (ya que no contiene ninguna información personal identificable como nombre, correo electrónico, dirección…) formado por una combinación de números y letras que se asocia a un único dispositivo móvil.
En el caso de iOS, este identificador es el ID para anunciantes, conocido como IDFA o IDFV (vendor) desde iOS 14 (Enlace a doc de iOS 14) y, en el caso de Android, es el ID para anunciantes de Google (AAID o GAID). Podemos diferenciarlos entre sí ya que ambos son una cadena alfanumérica, pero en el caso de iOS, las letras son mayúsculas y en el caso de Android, minúsculas (EJEMPLO).
- **Dispositivos**: Dispositivos móviles como teléfonos móviles o tabletas que permiten a los usuarios interactuar con la aplicación, anuncios y/o comunicaciones in-app y out-app.
- **Etiqueta**: Una etiqueta se utiliza para enviar información a EMMA para poder identificar características únicas o estados de cada uno de los usuarios. Por ejemplo la ciudad en la que vive, si es un usuario free o premium, la tienda habitual en la que hace la compra…
- **Eventos**:  Cuando hablamos de evento, hablamos de cualquier acción dentro de la aplicación que pueda ser medida en EMMA, ya sea una acción concreta (hacer clic en un botón específico) o acceder a una pantalla específica dentro de la app. Todas estas acciones son medidas como eventos dentro de EMMA. 
- **GCLID**: El ID de clic de Google es un parámetro de seguimiento único que se transfiere a la URL a través de los clics en anuncios y que Google utiliza para transferir información entre una cuenta de Google Ads y una cuenta de Google Analytics.
- **ITR**: ITR o Install Through Rate es el número de instalaciones por clic (%).
- **IDFA**: Un IDFA es un identificador único y aleatorio que Apple asigna a cada dispositivo. Este identificador ha dejado de estar presente en gran medida a partir de iOS 14 debido a las medidas de privacidad implementadas por Apple en el marco del ATT (App Tracking Transparency).
- **IDFV**: El IDFV o identificador para vendors, es la alternativa al IDFA en caso de que el usuario rechace el seguimiento publicitario (ATT). Se trata de un identificador aleatorio que se asigna a los usuarios en las aplicaciones y que puede ser compartido por todas las aplicaciones de un desarrollador, pero que será diferente entre apps. Un mismo dispositivo no tendrá el mismo IDFV en la aplicación A que en la aplicación B (a no ser que las aplicaciones sean del mismo desarrollador).
- **Instalación orgánica**: Una instalación orgánica es aquella que se produce de manera orgánica sin que sea resultado de una campaña de marketing y no está atribuida a ninguna campaña de captación.
- **Instalación no-orgánica**: Una instalación no-orgánica es aquella que se produce como resultado de una campaña de marketing y queda atribuida a una campaña de captación. 
- **MAU**: Los usuarios activos mensuales (MAU) son un indicador de rendimiento clave que suelen utilizar en las aplicaciones móviles. Los MAU se calculan contando el número de usuarios únicos que han abierto la app en los últimos 30 días.
- **Notificación push**: Una notificación push es un mensaje enviado por una aplicación a un dispositivo móvil y que se muestra en la barra de notificaciones del mismo. 
- **Notificación In-App**: Una notificación dentro de la aplicación es un mensaje que se muestra dentro de la propia aplicación. Este mensaje puede tener diferentes formatos, pero todos ellos se adaptan a la interfaz de la aplicación y se muestran en una ventana emergente a pantalla completa o como una superposición. Puede ser una banner, una startview o cualquier otro formato de comunicación de EMMA. 
- **Postbacks**: Una postback es una URL a través de la que se intercambia información entre servidores cuando un usuario realiza algún tipo de acción, en este caso, en una aplicación móvil. En este mercado en concreto, cuando hablamos de postback nos referimos al envío de una notificación en tiempo real desde EMMA a una red publicitaria que contiene información sobre la conversión cuando se realiza una instalación o un evento inapp para que estos puedan optimizar las campañas y tener un control de la consecución de los objetivos establecidos. 
- **Powlink**: Enlace de seguimiento o tracking link de campañas de EMMA que se usa para conocer el origen de las instalaciones no-orgánicas. 
- **Pwlnk**: Enlace de seguimiento o tracking link acortado de campañas de EMMA que se usa para conocer el origen de las instalaciones no-orgánicas. 
- **Retargeting**: Técnica de marketing digital consistente en impactar con publicidad a usuarios que se identifique hayan interactuado previamente con la app. 
- **Retención**: Porcentaje de usuarios que instalaron la aplicación en un determinado rango de tiempo y han abierto la aplicación en los últimos 30 días. 
- **SANs**: Las redes auto atribuidas (SAN) son aquellas que realizan la atribución de su tráfico de forma independiente y notifican a EMMA de aquellas instalaciones que han atribuido. Son redes auto atribuidas Google, Facebook/Instagram, Apple Search Ads…
- **SDK**: Un Software Development Kit o Kit de Desarrollo de Software es un grupo de herramientas que permite la programación de aplicaciones móviles. En este caso concreto, se permite la comunicación entre una aplicación y EMMA para poder obtener los datos de uso de la aplicación y presentarlos en el dashboard de EMMA de una manera determinada. 
- **Segmentos**: Conjunto de filtros y condiciones que los usuarios deben cumplir para ser impactado por una comunicación inapp. Puedes ver más info sobre qué filtros y condiciones puedes establecer [aquí](https://docs.emma.io/es/analisis-de-comportamiento/segmentos).
- **Sistema Operativo**:  El sistema operativo es un software que permite manejar todos los recursos de un dispositivo (memoria, disco, pantalla etc), permitiendo así la comunicación entre el usuario y el dispositivo. 
* **Usuarios**: En EMMA, cuando hablamos de usuarios nos referimos a dispositivos móviles (teléfonos móviles o tabletas).
- **Ventana de atribución**: La ventana de atribución en captación es el tiempo máximo que puede transcurrir entre un clic y una instalación o un evento inapp en el caso de campañas de Retargeting. En las campañas de Retargeting esta ventana es personalizable hasta un máximo de 90 días. 
En el caso de las comunicaciones es el tiempo máximo que puede transcurrir entre la visualización de una comunicación y las acciones realizadas en la app para que estas puedan quedar atribuidas a dicha comunicación. En las comunicaciones inapp la ventana de atribución es de 48 horas, mientras que en las notificaciones push esta ventana es customizable. 

